\begin{agradecimentos}

A Deus, por todas as bençãos concedidas. ``Porque dEle e por Ele, e para Ele, são todas as coisas; glória, pois, a Ele eternamente.''
(Bíblia Sagrada, Romanos 11, 36)

Eu, Emilie, agradeço a minha família por todo amor e apoio e por compartilhar comigo a alegria de todas as vitórias alcançadas. 
Agradeço imensamente a minha avó paterna, Maria Alves (\textit{in memoriam}), por me ensinar o significado de amor, determinação, 
coragem e perseverança. 

Ao meu namorado, Ítalo, por este trabalho, pela parceria e por todo amor e compreensão.

Agradeço a todos os colegas do laboratório CQTS/ITRAC com quem tive a oportunidade de trabalhar e aprender. Em especial, aos meus amigos 
Vanessa e Augusto por serem companheiros e me apoiarem nos momentos em que precisei, vocês são presentes que ganhei 
na vida. E às professoras Rejane e Elaine por terem sido essenciais no meu crescimento profissional e pessoal, muito obrigada por  
todas as oportunidades e ensinamentos.

A todos os colegas da Polisys, empresa que estagiei, agradeço pelo aprendizado e convivência que contribuíram para a
minha formação e crescimento. Em especial ao Igor e William pelos ensinamentos, incentivos e confiança no meu trabalho.

Eu, Ítalo, agradeço a minha família por todo amor, suporte, paciência e compreensão ao longo dessa longa caminhada.
Agradeço especialmente a todos os que ofereceram abrigo, compreensão e compaixão, essenciais em um trajeto 
tão difícil e desafiador como este.

A minha namorada, Emilie, por ter se comprometido em mais uma parceria para a execução deste trabalho.

Agradeço a todos os amigos e parceiros com quem tive contato durante essa jornada.
Agradeço por ter tido a oportunidade de ser ajudado por pessoas fantásticas e de ajudar pessoas mais fantásticas ainda.

Agradecemos o nosso orientador Professor Paulo Meirelles pelo trabalho, apoio e compreensão. Aos colegas Tallys e Luan, 
ao Ricardo Poppi, ao Professor Fábio Mendes e à Professora Carla Rocha pelo apoio e auxílio no trabalho.


\end{agradecimentos}
